A seguir são apresentadas a matriz curricular atual e a nova matriz curricular
proposta neste PPC. Pretende-se assim que a primeira sirva como referência de
diagnóstico e esclarecimentos, justificando a proposta da segunda.

\section{Matriz Curricular Atual}

Na Figura \ref{fig:fluxoAtual} é apresentado o fluxograma curricular atual do
curso mostrando as disciplinas obrigatórias (162 créditos) e as disciplinas
optativas, agrupadas e destacadas por cores conforme se segue: Disciplinas
Básicas (cor amarela), profissionalizantes e específicas do curso (cor verde
claro); disciplinas optativas (cor magenta); profissionalizantes optativas (cor
vermelha), projeto Integrador de Engenharias (cor laranja), e estágio
obrigatório e Trabalho de Conclusão de Curso (cor azul).

\begin{landscape}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=1.5\textwidth]{software/figuras/fluxograma_eng_software_fga_unb.pdf} 
  \caption{Fluxo curricular atual do Curso de \imprimircurso \space}
  \label{fig:fluxoAtual}
\end{figure}
\end{landscape}

Ao longo do processo de consultas, estudos e discussões relativos à reforma
curricular que culminou nesta proposta de PPC, foram identificadas algumas
inconsistências e deficiências no currículo atual do curso.

O curso atende os \textbf{requisitos normativos} obrigatórios das Diretrizes Curriculares
Nacionais do curso (parecer  CNE/CES Nº 136/2012), conteúdos etnicos-raciais
(Lei nº 11.645, de 10/03/2008; Resolução CNE/CP nº 01, de 17/06/2004), e
linguagem de sinais (Decreto nº 5.626/2005) através de disciplinas obrigatórias
e optativas. Tais requisitos normativos foram apresentados no
processo de reconhecimento de curso.
 
O parecer  CNE/CES Nº 136/2012  do Conselho Nacional de Educação (CNE), que
propôe as Diretrizes Curriculares Nacionais para os cursos de bacharelado e
licenciatura em Computação, contemplando o curso de \imprimircurso \space, foi
somente publicado após a implantação do fluxograma curricular atual.  Nessa
proposta, o perfil do egresso  do curso de Bacharelado em  \imprimircurso
\space é composto por um conjunto de habilidades e competências necessárias
para o exercício da profissão. Essa abordagem em habilidade e competência é um
esforço do MEC de evitar propor diretrizes curriculares mínimos baseadas em
conteúdos. No caso dos cursos de \imprimircurso esse processo de levantamento e
consolidação das habilidades e competências foi conduzido pela Sociedade
Brasileira de Computação (SBC), levando em consideração a flexibilidade
necessária para atender domínios diversificados de aplicação e as vocações
institucionais, a  CNE/CES Nº 136/2012  define os egressos dos cursos de
\imprimircurso \space como profissionais que:

\begin{description}

\item [Perfil 1 :] Possuam sólida formação em Ciência da Computação, Matemática e Produção,
visando a criação de sistemas de software de alta qualidade de maneira
sistemática, controlada, eficaz e eficiente que levem em consideração questões
éticas, sociais, legais e econômicas;

\item [Perfil 2 :] Sejam capazes de criar soluções, individualmente ou em equipe, para
problemas complexos relacionados aos domínios de conhecimento e de aplicação;

\item [Perfil 3 :] Sejam capazes de agir de forma reflexiva na construção de software,
compreendendo o seu impacto direto ou indireto sobre as pessoas e a sociedade;

\item [Perfil 4 :] Entendam o contexto social no qual a construção de Software é praticada,
bem como os efeitos dos projetos de software na sociedade;

\item [Perfil 5 :] Entendam os aspectos econômicos e financeiros, associados a novos
produtos e organizações;

\item [Perfil 6 :] Entendam a importância da inovação e da criatividade e compreendam as
perspectivas de negócios e oportunidades relevantes.

\end{description}

A partir da publicação do parecer  CNE/CES Nº 136/2012, o Núcleo Docente
Estruturante (NDE) do curso \imprimircurso \space da FGA tem trabalhado na
proposta de uma nova matriz curricular que seja aderente ao referido parecer. O
NDE desenvolveu uma metodologia para refinar as habilidades e competências
esperadas no egresso e, a partir desse refinamento, definir o conteúdo
necessário para atendê-las.  Esse trabalho foi levado ao FEES (Fórum de
Educação em Engenharia de Software) no CBSoft (Congresso Brasileiro de
Software), em 2012, e refinado junto aos represetantes da SBC nas edições
posteriores até 2016, no qual a comunidade de Engenharia de Software contribuiu
no refinamento das habilidades e competências do egresso em \imprimircurso
\space. O resultado desse trabalho foi um conjunto de habilidades e
competências necessárias para o egresso e, para cada habilidade, foi definida a
profundidade de conhecimento esperado (essencial, desejável, opcional), além da
ordenação por maturidade do conhecimento (Fundamental, técnico,
Profissionalizante). As 6 (seis) habilidades e competências propostas para o
perfil do egresso em \imprimircurso \space foram refinadas em 100 (cem)
habilidades e competências. Tais habilidades e competências refinadas foram
agrupados nos seguintes eixos temáticos/rótulos:

\begin{enumerate}
  \item Algoritmos e Programação (Rótulo definido na DCN)
  \item Arquitetura de Computadores (Rótulo definido na DCN)
  \item Sistemas Computacionais (Rótulo definido na DCN)
  \item Autômatos e Linguagens (Rótulo definido na DCN)
  \item Interação Humano-Computador (Rótulo definido na DCN)
  \item Matemática Contínua (Rótulo criado pelo NDE)
  \item Matemática Discreta (Rótulo criado pelo NDE)
  \item Estatística (Rótulo criado pelo NDE)
  \item Engenharia de Operações e Processos da Produção (Rótulo definido Associação Brasileira de Engenharia da Produção)
  \item Engenharia Econômica (Rótulo definido Associação Brasileira de Engenharia da Produção)
  \item Engenharia da Qualidade (Rótulo definido Associação Brasileira de Engenharia da Produção)
  \item Engenharia de Produto (Rótulo definido Associação Brasileira de Engenharia da Produção)
  \item Pesquisa Operacional (Rótulo definido Associação Brasileira de Engenharia da Produção)
  \item Engenharia do Trabalho (Rótulo definido Associação Brasileira de Engenharia da Produção)
  \item Práticas Profissionais em Engenharia de Software (Rótulo definido no SWEBOK 3.0)
  \item Engenharia de Sustentabilidade  (Rótulo criado pelo NDE)
  \item Requisitos de Software (Rótulo definido no SWEBOK 3.0)
  \item Processos de Engenharia de Software (Rótulo definido no SWEBOK 3.0)
  \item Design (projeto) de Software (Rótulo definido no SWEBOK 3.0)
  \item Verificação e Validação de Software (Rótulo definido no SWEBOK 3.0)
  \item Manutenção de Software (Rótulo definido no SWEBOK 3.0)
  \item Gerenciamento de Software (Rótulo definido no SWEBOK 3.0)
  \item Construção de Software (Rótulo definido no SWEBOK 3.0)
  \item Gerência de configuração de Software (Rótulo definido no SWEBOK 3.0)
  \item Método de Pesquisa (Rótulo definido no SWEBOK 3.0)
  \item Estratégias de Negócio (Rótulo criado pelo NDE)
\end{enumerate}

Os rótulos acima foram retirados tanto da prória DCN, quanto da Associação
Brasileira de Engenharia de Produção, quanto do SWEBOK 3.0, ou criado pelo NDE.
% 
% \begin{landscape}
% % \input{software/tabelas/tab_habilidade_comp.ltx}  
% \end{landscape}

Para justificar a proposta de um novo fluxograma curricular, foi levantado a
aderência do atual fluxograma curricular em relação as habilidades e
competências esperadas para o egresso.  O resultado desse estudo é apresentado
Tabela \ref{tab:cobertura_fluxo}. Observa-se que a fluxograma atual cobre
somente $66\%$  das habilidades e competências desejadas para o egresso em
\imprimircurso \space.

\input{software/tabelas/tab_cobertura_matriz.ltx}  

Além disso, o fluxograma curricular atual apresenta algumas deficiências
básicas identificadas há algum tempo por docentes e discentes do curso, bem
como, apontadas pelos avaliadores do MEC durante o processo de reconhecimento
de curso:

\begin{itemize}
 \item Baixa aderência a DCN. Disciplinas obrigatórias cobrem somente $66\%$ das habilidades e competências desejadas para o egresso
 \item Poucas disciplinas de Programação obrigatórias (somente 18 créditos obrigatórios)
 \item Ausência de conteúdos específicos de Computação obrigatórias  (0 créditos obrigatórios)
 \item Auto-avaliação do curso junto a alunos, professores, mercado de trabalho.  
\end{itemize}

Corroborando com as percepções acima citadas, o curso obteve uma nota regular
da avaliação do MEC \textit{in loco} nos itens da dimessão referente ao
fluxograma atual do curso:

 \begin{itemize}

  \item Nota 3 (três) no item \textit{``1.5. Estrutura curricular''};

  \item Nota 3 (três) no item \textit{``1.6. Conteúdos curriculares''};

  \item Nota 3 (três) no item \textit{``1.12. Ações decorrentes dos processos
  de avaliação do curso''}.

 \end{itemize}

Além disso, os avaliadores fizeram a seguinte análise em relação ao fluxograma
do curso atual: \textit{"No exame do PPC, da matriz curricular e do ementário
das disciplinas, é possível notar a ausência de conteúdos importantes da área
da Computação, tais como Matemática Discreta e Lógica, Sistemas Operacionais,
Arquiteturas de Computadores e Redes de Computadores, entre outros. O conteúdo
de Matemática Discreta e Lógica, por exemplo, tem intenção de ser abrangido
pela disciplina Estruturas Matemáticas para Computação, mas sua ementa é
demasiadamente abrangente e não condiz com a Bibliografia Básica especificada.
Os outros conteúdos mencionados fazem parte apenas do rol de optativas do
curso. Por outro lado, disciplinas tais como Química Geral e Teórica ou Desenho
Industrial Assistido por Computador, que são obrigatórias, parecem muito
distantes da formação pretendida para o curso."}
 
Embora algumas medidas paliativas (mudanças de pré-requisitos, ajustes dos
programas etc) para mitigar parcialmente parte dessas deficiências, já tenham
sido implantadas, com a aprovação do Núcleo Docente Estruturante (NDE) do
curso, modificando um pouco o fluxo da Figura \ref{fig:fluxoAtual}, concluiu-se
que só uma reforma curricular, mais profunda e abrangente, poderia atender às
exigências de uma ampla atualização e modernização do curso. Foram então
criadas e reformuladas ementas e programas de disciplinas de forma a garantir a
cobertura das habilidades e competências, respeitando os limites de créditos
obrigatórios propostos pelo curso  (162 créditos). Ao final desse processo, foi
proposto um novo fluxograma curricular para o curso de  \imprimircurso.

\section{Nova Matriz Curricular}

O novo \textbf{fluxograma curricular de referência} proposto para o curso de
\imprimircurso \space, contendo todas  as disciplinas obrigatórias do curso e,
em cada período, sugestões de disciplinas optativas e de Módulo Livre para o
programa individual de estudos do aluno é apresentado na Figura
\ref{fig:fluxoProposto}.

\begin{landscape}
\begin{figure}[ht]
  \centering
 \includegraphics[width=1.5\textwidth]{software/figuras/2016_Engenharia_de_Software_Grade.pdf} 
  \caption{Fluxo curricular proposto para o Curso de \imprimircurso.}
  \label{fig:fluxoProposto}
\end{figure}
\end{landscape}

O curso passa a ter um total de \textbf{232 créditos} em disciplinas, dos
quais \textbf{162} em disciplinas obrigatórias (ver Tabela
\ref{tab:proporcao7030}), excluídos os créditos de atividades como Projeto
Integrador de Engenharias 1 e 2, TCC 1 e 2 e estágio obrigatório mantendo,
portanto, uma \textbf{flexibilidade de escolha curricular} pelo aluno.

O curso  realiza também o \textbf{estágio supervisionado obrigatório} através
de uma disciplina obrigatória de 14 créditos de horas práticas, equivalendo a
uma duração total mínima de 210 horas, o que atende as diretrizes curriculares
nacionais para cursos de computação. É sugerido que esse estágio supervisionado
obrigatório seja realizado ao final do 8o. período do curso. O Anexo
\ref{Anexo:RegTCC} contém a norma que regula a realização dessa atividade no
curso, em conformidade com as normas de estágio definidas pela Faculdade do
Gama.

O novo fluxo mantém as duas disciplinas sequenciais obrigatórias relativas ao
Trabalho de Conclusão de Curso (TCC).  Nesta atividade de síntese integradora,
o aluno deve desenvolver um projeto de \imprimircurso \space, sob orientação de
um professor da FGA, ou de outros departamentos afins da UnB, desde que
cadastrados na FGA para este fim, e apresentá-lo oralmente ao final do segundo
semestre de atividade, além de prover um relatório técnico completo, que pode
ser redigido em língua portugues ou em lingua inglesa. Os trabalhos de TCC
podem ser desenvolvidos como projetos individuais ou em duplas. O Anexo
\ref{Anexo:RegTCC} contém a norma que regula o Trabalho de Conclusão de Curso.

O novo fluxo curricular proposto para o curso mantém duas disciplinas, Projeto
Integrador de Engenharias 1 e 2, de forma a complementar a inclusão de
conteúdos de Núcleo Básico (e.g., metodologia científica e tecnológica,
comunicação e expressão gráfica etc) e implantar ao longo do curso uma
metodologia de aprendizagem baseada em projetos, permitindo ao estudante uma
compreensão de:

\begin{itemize}
 \item fundamentos metodológicos, científicos e tecnológicos, envolvidos no
desenvolvimento de projetos e de solução de problemas;

 \item metodologia de projeto como atividade síntese da profissão de
engenheiro; e

 \item responsabilidades sociais, culturais e ambientais do engenheiro e da
necessidade do desenvolvimento sustentável.

\end{itemize}

A nova estrutura curricular proposta amplia a flexibilidade curricular provida
pelas disciplinas do Módulo Livre com a possibilidade de obtenção de créditos
também através de diversas atividades complementares e de extensão.

As Atividades Complementares e de Extensão (ACEx) tem a finalidade de
enriquecer o currículo do estudante e a multidisciplinaridade da formação do
mesmo, com ampliação dos conhecimentos em atividades extracurriculares
diversificadas. Correspondem a um máximo de 08 (oito) créditos a serem
computados na modalidade disciplina de Módulo Livre, que poderão ser
integralizados pelo discente durante o curso de graduação. O aluno tem
responsabilidade exclusiva na escolha das Atividades Complementares e de
Extensão, mediante o cumprimento dos requisitos mínimos. O Anexo
\ref{Anexo:RegAtividadesComplementares} contém a norma que regula as atividades
complementares e de extensão curriculares do curso.

A formação profissionalizante do engenheiro de \imprimircurso \space na UnB
baseia-se em conteúdos básicos comuns à Ciência da Computação e  Engenharia de
Produção, mas foca em \imprimircurso \space.

Nesse sentido, o novo fluxo curricular incorpora conteúdos modernos em termos
de conceitos, de ferramentas e de metodologias de análise, desenvolvimento e
implementação de produto de software. Realizando a mesma metodologia aplicada
na  Tabela \ref{tab:cobertura_fluxo}, pode-se observar a cobertura do novo
fluxograma do curso em relação as habilidades e competências do egresso em
\imprimircurso \space na Tabela \ref{tab:cobertura_fluxo_nova_matriz}.

\input{software/tabelas/tab_cobertura_matriz_nova_matriz.ltx}  

A DCN propõe, além das habilidades e competência esperadas do egresso, um 
conjunto de conteúdos curricular mínimo. Ele divide o conteúdo curricular em 
Conteúdos Curriculares de Formação Tecnológica e Básica para todos os cursos 
de Bachalerado e licenciatura em computação (Seção 3.1 da DCN) e Conteúdos
Curriculares de Formação Tecnológica e Básica dos cursos de Bacharelado 
em Engenharia de Software (Seção 3.4 da DCN). As listas desses conteúdos curriculares
e a cobertura da matriz curricular proposta podem ser vistos 
nas Tabelas \ref{tab:Cobertura_computacao} e \ref{tab:Cobertura_esw} e no gráfico \ref{fig:cobertura_fluxo}


\input{software/tabelas/cobertura_computacao.ltx}  

\input{software/tabelas/cobertura_esw.ltx}  

\begin{figure}[ht]
  \centering
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{software/figuras/aderencia_dcn.png} 
  \caption{Aderência do fluxograma proposto do Curso de \imprimircurso com o conteúdo mínimo proposto na DCN.}
  \label{fig:cobertura_fluxo}
\end{figure}


Além da formação básica generalista, o novo fluxo curricular provê uma formação
especializada mais abrangente e aprofundada sobre conteúdos profissionalizantes
específicos, tais como programação, computação, produção e processos de
software.


A revisão curricular proposta para o curso de Engenharia de Software apresenta uma carga
horária total de 3.480 horas (ou 232 créditos). O resumo das diferenças entre a fluxograma vigente e o proposto pode ser 
observado na Tabela \ref{tab:comparacao_curriculos}.

\input{software/tabelas/comparacao_curriculos.ltx} 

De maneira resumida, as principais modificações introduzidas com a reforma
curricular proposta neste PPC são:

\begin{itemize}
\item Redução da quantidade de créditos necessários para integralização do curso
de 240 para 232 créditos, a fim de adequar a DCN;


\item  Adequação dos conteúdos profissionalizantes (disciplinas marcadas em
verde no fluxograma) às necessidades do curso e aderente à reforma curricular
do curso de \imprimircurso \space;

\item Inclusão de novas disciplinas obrigatórias do núcleo de Computação (e.g.,
\textit{Fundamentos de Arquiteturas de Computadores, Compiladores 1,
Fundamentos de Redes, Fundamentos de Sistemas Operacionais, Fundamentos de
Sistemas Embarcados}), permitindo uma maior abrangência, coerência e
aprofundamento dos conteúdos fundamentais bem como a inclusão de ferramentas
analíticas de interesse específico da área de \imprimircurso  \space
(disciplinas marcadas em verde);

\item Inclusão de novas disciplinas obrigatórias do núcleo de Programação
(e.g., \textit{Estruturas de Dados 2, Paradigmas de Programação, Projeto e
Analise de Algoritmos}), permitindo uma maior abrangência, coerência e
aprofundamento dos conteúdos de Programação de interesse específico da area de
de \imprimircurso   \space(disciplinas marcadas em verde);

\item  Inclusão da disciplina obrigatória \textit{Sistemas de Bancos de Dados
2} (disciplina marcada em verde no fluxograma do curso) de forma a complementar
os conteúdos básicos de bancos de dados com fundamentos de interesse específico
da área de \imprimircurso;

\item Adequação e atualização da ementa e nome da disciplina obrigatória
\textit{Verificação e Validação} para \textit{Testes de Software};

\item Adequação e atualização da ementa e nome da disciplina obrigatória
\textit{Medição e Análise} para \textit{Qualidade de Software 1};

\item Adequação e atualização da ementa e nome da disciplina obrigatória
\textit{Gestão de Portfólio e Projetos de Software} para \textit{Engenharia de
Produto de Software};

\item  Adequação e atualização da ementa e nome da disciplina obrigatória
\textit{Desenho de Software} para \textit{Arquitetura e Desenho de Software};

\item  Adequação e atualização da ementa e nome da disciplina obrigatória
\textit{Processo de Desenvolvimento de Software} para \textit{Desenvolvimento
de Software};

\item Reformulação do conteúdo das disciplinas \textit{Gerência de
Configuração de Software} e \textit{Manutenção e Evolução de Software} uma
única disciplina \textit{Gerência de Configuração e Evolução de Software};

\item Reformulação do conteúdo das disciplinas obrigatórias \textit{Técnicas de
Programação} e \textit{Desenvolvimento Avançado de Software} para
\textit{Técnicas de Programação em Plataformas Emergentes};

\item  Balanceamento e distribuição dos conteúdos de interesse específico da
área de \imprimircurso \space (disciplinas marcadas em verde) ao longo dos
semestres:

\begin{enumerate}

    \item Substituição da disciplina Sistemas Digitais 1 (SD1) pelas
disciplinas Teoria de Eletrônica Digital 1 (conteúdo teórico de SD1) e Práticas
de Eletrônica Digital 1 (conteúdo prático de SD1);
    
    \item Substituição da disciplina Estruturas Matemáticas para Computação
(EMC) pelas disciplinas Matemática Discreta 1  e Matemática Discreta 2;

\end{enumerate}


\item Inclusão de várias disciplinas optativas no fluxo curricular de
referência de forma a orientar os alunos na elaboração dos seus planos de
estudos individuais;
  
\item Retirada de diversas disciplinas optativas não relacionadas à
\imprimircurso \space, associadas às ênfases em Eletrônica, Energia e
Automotiva;

\end{itemize}
  
Vale ainda observar que do ponto de vista da distribuição da carga horária ao
longo dos 10 semestres, o fluxo curricular de referência, conforme ilustrado na
Figura \ref{fig:fluxoProposto}, reflete as seguintes premissas:

\begin{enumerate}

  \item redução da quantidade de créditos obrigatórios nos três primeiros
semestres;
  
 \item maior concentração dos conteúdos básicos e profissionalizantes nos seis
primeiros semestres;

  \item ampliação da flexibilidade curricular com a oferta de disciplinas de
Módulo Livre e optativas a partir do 5º semestre.

  \item carga horária em sala de aula reduzida nos dois últimos semestres de
modo a privilegiar o desenvolvimento das atividades em Projeto Integrador 2;
Trabalho e Conclusão de Curso 1 e 2; e o Estágio Supervisionado obrigatório.

\end{enumerate}

